\begin{frame}{I primi comandi}
\begin{itemize}
	\item Useremo principalmente il terminale/prompt dei comandi
	\begin{itemize}
		\item quella finestrella nera che ci fa sembrare degli hacker agli occhi dei nostri amici
		\pause
	\end{itemize}
	\item Esistono delle GUI (GitKraken, SmartGit, git citool) e dei plugin per editor/IDE
	\begin{itemize}
		\item Ma le vedremo in un secondo momento
		\item Utilizzare una GUI senza conoscere bene git potrebbe portare ad un pessimo e inconsapevole utilizzo di esso
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{I primi comandi - Installare git}
	\begin{itemize}
		\item È disponibile per tutte le piattaforme
		\item L'installazione è semplice:
		\begin{itemize}
			\item \footnotesize
			\url{https://git-scm.com/book/en/v2/Getting-Started-Installing-Git}
			\normalsize 
		\end{itemize} 

	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{I primi comandi - Configurare git - 1}	
	\begin{itemize}
		\item Usiamo il comando \texttt{git config}
		\begin{itemize}
			\item Si tratta di impostare il valore di alcune variabili
		\end{itemize} 
		\pause
		\item Possiamo configurare git secondo 3 diversi livelli di visibilità
		\begin{itemize}
			\item Sistema, \texttt{git config --system}
			\item Globale, \texttt{git config --global}
			\item Locale, modificando \texttt{.git/config}
		\end{itemize}
		\pause
		\item Configureremo secondo il livello \textbf{Globale}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{I primi comandi - Configurare git - 2}	
	\begin{itemize}
		\item L'autore di un \textbf{Commit} è identificato dal valore di due variabili
		\begin{itemize}
			\item \texttt{user.name}
			\item \texttt{user.email}
		\end{itemize}
	\pause
	\item Le impostiamo così:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{git config --global user.name "John Doe"}
		\item \texttt{git config --global user.email johndoe@example.com}
	\end{itemize}
	\pause
	\item Possiamo anche impostare un editor predefinito:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{git config --global core.editor code}
	\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{I primi comandi - Configurare git - 3}
	\begin{itemize}
		\item Possiamo vedere la configurazione corrente con \texttt{git config --list}
		\begin{itemize}
			\item il risultato di questo comando dipende dal punto nel quale viene eseguito
		\end{itemize}
		\pause
		\item Possiamo visualizzare il valore di una singola variabile di configurazione con \texttt{git config \$varname}
		\begin{itemize}
			\item Esempio: \texttt{git config user.name}
		\end{itemize}
		\pause
		\item Ma quante cose posso configurare?
		\begin{itemize}
			\item Tante: \scriptsize \url{https://git-scm.com/book/it/v2/Customizing-Git-Git-Configuration}\normalsize
			\item Vedremo qualche configurazione più avanzata
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Era ora!!}
	\centering
	\LARGE
	Siamo pronti per creare la nostra prima REPOSITORY
\end{frame}

\begin{frame}{La nostra prima repository - 1}
	\begin{enumerate}
		\item Apriamo il terminale, creiamo una cartella ed entriamoci 
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Ctrl + Alt + T}
			\item \texttt{mkdir first-repo}
			\item \texttt{cd first-repo}
		\end{itemize}
		\item diamo il comando \texttt{git init}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Bravissimi!}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{congratulazioni}
\\
\end{frame}

\begin{frame}{La nostra prima repository - 2}
	\begin{itemize}
		\item Si è creata la cartella \texttt{./git}
		\begin{itemize}
			\item avremo modo di capire cosa contiene
		\end{itemize}
		\item Cominciamo a creare qualche file e diamo il comando \texttt{git status}
		\begin{itemize}
			\item che permette di visualizzare lo stato corrente della repository
		\end{itemize}
	    \pause
		\item Non basta semplicemente creare un file/cartella perché esso sia sotto il controllo di versionamento da parte di git
		\begin{itemize}
			\item Bisogna successivamente usare \texttt{git add}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\centering
	\LARGE
	\texttt{git add}\\
	A che serve?
\end{frame}

\begin{frame}{git add}
	\begin{itemize}
		\item Quando creiamo un file, o una cartella, esso non è sotto il controllo di git
		\begin{itemize}
			\item Perché git non può assumere che qualsiasi cosa che creiamo debba essere controllata 
			\item Potremmo volere che alcuni file/cartelle non siano controllati da git, e nella realtà succede così.
		\end{itemize}
		\item È sufficiente dare il comando \texttt{git add \$path\_to\_file}
		\pause
		\item La stessa logica vale anche quando eliminiamo un file/cartella
		\begin{itemize}
			\item La sua rimozione non equivale a toglierla dal controllo di versione di git
		\end{itemize}
		\item In realtà \texttt{git add} è questo e molto altro
		\begin{itemize}
			\item Vedremo il resto
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Committiamo!}
	\begin{itemize}
		\item Diamo il comando \texttt{git status}
			\begin{itemize}
				\item Che succede?
			\end{itemize}
		\item "Consegnamo" il nostro lavoro con \texttt{git commit -m "First commit"}
		\begin{itemize}
			\item Ogni commit vuole un relativo messaggio DESCRITTIVO
			\item Vedremo come committare al meglio
		\end{itemize}
		\item E diamo ancora \texttt{git status}
		\begin{itemize}
			\item Cos'è cambiato?
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gli stati di un file}
	\begin{itemize}
		\item Un file o cartella sotto controllo di versionamento si trova in una delle seguenti tre fasi:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{unmodified}: nessuna modifica è stata applicata rispetto l'ultimo commit
			\item \textbf{modified}: delle modifiche sono state applicate
			\item \textbf{staged}: file modificati e pronti per essere committati (ovvero abbiamo fatto \texttt{git add})
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ricapitoliamo}
	Ricapitoliamo ciò che è successo.\\
	Abbiamo:
	\begin{enumerate}
		\item configurato git
		\item inizializzato la nostra prima repo con \texttt{git init}
		\item ... scritto un po' di codice ...
		\item messo sotto controllo di versione i file creati con \texttt{git add}
		\item committato il nostro lavoro con \texttt{git commit}
		\item monitorato lo stato della repo con \texttt{git status}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\textit{Extra tip}
	\begin{itemize}
		\item con \texttt{git log} possiamo visualizzare il log dei commit
		\item  \texttt{git help} mostra e spiega alcuni comandi		 
	\end{itemize}
\end{frame}